\section{Ακόμα πιο ανεπτυγμένες μέθοδοι ανάλυσης}
\subsection{Ερώτηση 5 - Διαφορά συνημίτονων 2 προτάσεων}
Έχοντας πραγματοποιήσει όλες τις βασικές μεθόδους ανάκτησης πληροφορίας από
το βιβλίο, τώρα θα περάσουμε σε αρκετά ανεπτυγμένες μεθόδους.

Για να αναλύσουμε λοιπόν την ομοιότητα δύο κειμένων με πλεον κυριολεκτική
μαθηματική ακρίβεια, θα αναπαραστήσουμε τα tokens μας ως διανύσματα.
Έπειτα, θα συγκρίνουμε τα συνημίτονα που προκύπτουν για να βρούμε την ομοιόητα
των κειμένων. Να σημειωθεί ότι θα "καθαρίζουμε" τα tokens μας με την αφαίρεση
των stopwords πριν την σύγκριση.

Οπότε, για την ομοιότητα των πρώτων πενήντα λέξεων των κειμένων μας,
τροποποιώντας κώδικα από το βιβλίο, γράφουμε τον παρακάτω κώδικα:
\subsubsection{\code{} Κώδικας και αποτελέσματα}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import math
import nltk
from nltk.book import text4, text7
from collections import Counter

def cosine_sim(vec1, vec2):
     dot_prod = 0
     for i, v in enumerate(vec1):
        dot_prod += v * vec2[i]
     mag_1 = math.sqrt(sum([x**2 for x in vec1]))
     mag_2 = math.sqrt(sum([x**2 for x in vec2]))
     return dot_prod / (mag_1 * mag_2)

def question_5(tokens):
    document_vector = []
    doc_length = len(tokens)
    nltk.download('stopwords', quiet=True)
    stopwords = nltk.corpus.stopwords.words('english')
    tokens = [x for x in tokens if x not in stopwords]
    counts = Counter(tokens)
    # The "key" variable just to access the value. It is not accessed
    for key,value in counts.most_common():
        document_vector.append(value / doc_length)
    return document_vector

def main():
    vec_text4 = question_5(text4[0:50])
    vec_text7 = question_5(text7[0:50])
    cos_50 = cosine_sim(vec_text4,vec_text7)
    print(f"Cosine similarity of the first 50 words of books 4,7:\n{cos_50}")

if __name__ == "__main__":
    main()
\end{lstlisting}
Τα αποτελέσματά μας στο τερματικό είναι τα εξής:
\begin{lstlisting}[style=terminal]
Cosine similarity of the first 50 words of books 4,7:
0.8186238009832297
\end{lstlisting}

\subsubsection{\info{} Παρατηρήσεις}
\paragraph{Ανάλυση:}
Βλέπουμε ότι η ομοιότητα συνημίτονων των κειμένων είναι μεγάλη αλλά όχι
όσο περιμέναμε δεδομένων των προηγούμενων ερωτημάτων.
\paragraph{Συμπεράσματα:}
Το ποσοστό 81\% μπορεί να είναι μοιάζει μεγάλο από μόνο του, ωστόσο το
μεγαλύτερο μέρος του οφείλεται σε λέξεις που δεν φανερώνουν τίποτε για το
κείμενο, όπως "if", "the" κτλ. Λέξεις δηλαδή που περνούν από το φιλτρο
stopwords μας αλλά είναι αρκετά κοινές γενικότερα στα αγγλικά κείμενα.
Άρα, περιμένουμε μεγαλύτερη ομοιότητα για να κρίνουμε με σιγουριά ότι δυό
κείμενα σχετίζονται σημαντικά ως προς το νόημά τους.
Η ομοιότητα αυτή που παρουσιάστηκε, μιας και αναφέρεται σε ένα μικρό μέρος των
κειμένων, μόλις πενήντα λέξεις, ξεκάθαρα δεν είναι αντιπροσωπευτικό της
πραγματικής ομοιότητας στο κείμενο. Αυτό όμως θα διορθωθεί με την συγκριση της
επόμενης παραγράφου.

\subsection{Ερώτηση 6 - Διαφορά συνημίτονων 2 βιβλίων}
\subsubsection{\code{} Κώδικας και αποτελέσματα}
Αυτή την φορά, θα συγκρίνουμε καθολικά τα κείμενά μας, έτσι ώστε να έχουμε ορθή
εικόνα της ομοιότητας. Έτσι, αλλάζουμε τον κώδικα στην συνάρτηση main() της
προηγούμενης ερώτησης ως εξής:
\begin{lstlisting}[language=Python]
def main():
    vec_text4 = question_6(text4)
    vec_text7 = question_6(text7)
    cos_books = cosine_sim(vec_text4,vec_text7)
    print(f"Cosine similarity of whole books 4,7:\n{cos_books}")
\end{lstlisting}
Να σημειωθεί ότι αλλάζουμε και το όνομα της συνάρτησης question\_5 σε
question\_6.\\
Τα αποτελέσματά μας στο τερματικό είναι τα εξής:
\begin{lstlisting}[style=terminal]
Cosine similarity of whole books 4,7:
0.9724516760913274
\end{lstlisting}

\subsubsection{\info{} Παρατηρήσεις}
\paragraph{Ανάλυση:}
Είναι εμφενέστατο το γεγονώς ότι η ομοιότητα είναι δραματικά αυξημένη σε σχέση
με προηγουμένως. Ειναι επίσης αναμενόμενο, καθώς η ανάκτηση πληροφορίας σε όλο
το μήκος του κειμένου μας οδηγεί σε πιο αντιπροσωπευτικά συμπεράσματα.
\paragraph{Συμπεράσματα:}
Η ομοιότητα των δύο σχετικών νοηματικά κειμένων είναι μεγάλη. Αυτό μας
βεβαιώνει για την αξιοπιστία της μεθόδου μας. Η νοηματική σύνδεση των κειμένων
δεν φαίνεται ίσως από τις πενήντα πρώτες λέξεις, διαβάζοντας τις άλλωστε είναι
προφανές. Όμως συνολικά τα κείμενά μας σχετίζονται αναμφισβήτητα.

\subsection{Ερώτηση 7 - Σύγκριση με ομοιότητα TF-IDF}
\subsubsection{\code{} Κώδικας και αποτελέσματα}
Χρησιμοποιώντας την βιβλιοθήκη sklearn, γράψαμε τον εξής κώδικα:
\begin{lstlisting}[language=Python]
import math
from nltk.book import text4, text7
from sklearn.feature_extraction.text import TfidfVectorizer

def cosine_sim(vec1, vec2):
     dot_prod = 0
     for i, v in enumerate(vec1):
        dot_prod += v * vec2[i]
     mag_1 = math.sqrt(sum([x**2 for x in vec1]))
     mag_2 = math.sqrt(sum([x**2 for x in vec2]))
     return dot_prod / (mag_1 * mag_2)

# This function takes only raw text and not tokens.
def question_7(docs):
    corpus = docs
    vectorizer = TfidfVectorizer(min_df=1)
    model = vectorizer.fit_transform(corpus)
    fin = model.todense().round(3)
    print(f"The TF-IDF similarity is: {cosine_sim(fin[0],fin[1])}")

def main():
    # Creating the raw text from the tokenized variables
    space = " "
    text4_raw = space.join(text4[0:50])
    text7_raw = space.join(text7[0:50])
    docs = [text4_raw,text7_raw]
    question_7(docs)

if __name__ == "__main__":
    main()
\end{lstlisting}
Τα αποτελέσματά μας στο τερματικό είναι τα εξής:
\begin{lstlisting}[style=terminal]
The TF-IDF similarity is: 0.22914056946992223
\end{lstlisting}

\subsubsection{\info{} Παρατηρήσεις}
\paragraph{Ανάλυση:}
Όπως ήταν λογικό, οι πενήντα πρώτες λέξεις μας δεν μοιάζουν τόσο πολύ
μεταξύ τους. Μοιάζουν μεν λεξιλογικά, αλλά νοηματικά δεν έχουν σύνδεση.
\paragraph{Συμπεράσματα:}
Η προηγούμενή μας μέθοδος δεν ήταν αρκετά εξελιγμένη έτσι ώστε να υπολογίζει
την \textbf{νοηματική} σημασία που έχει η κάθε λέξη σε ένα κείμενο, παρά μόνο
η μέθοδος με την σύγκριση TF-IDF μας επιτρέπει να κάνουμε ανάλυση
τέτοιου επιπέδου.

\clearpage
\subsubsection{Δυό πιθανά ερωτήματα}
\subsubsection{\code{} Κώδικας και αποτελέσματα}
Αλλάζοντας τον κώδικα:
\begin{lstlisting}[language=Python]
import math
from nltk.book import text4, text7
from sklearn.feature_extraction.text import TfidfVectorizer

def cosine_sim(vec1, vec2):
     dot_prod = 0
     for i, v in enumerate(vec1):
        dot_prod += v * vec2[i]
     mag_1 = math.sqrt(sum([x**2 for x in vec1]))
     mag_2 = math.sqrt(sum([x**2 for x in vec2]))
     return dot_prod / (mag_1 * mag_2)

def transformer(docs):
    corpus = docs
    vectorizer = TfidfVectorizer(min_df=1)
    model = vectorizer.fit_transform(corpus)
    final_vec = model.todense().round(3)
    return final_vec

# This function takes only raw text and not tokens.
def question_7():
    # Creating the raw text from the tokenized variables
    space = " "
    text4_raw = space.join(text4[0:50])
    text7_raw = space.join(text7[0:50])
    docs = [text4_raw,text7_raw]
    sent_vec = transformer(docs)
    # Conctruct the query vectors
    query_list_1 = ["Some thing about House of Representatives",
                   "This is totally irrelavant"]
    query_vec_1 = transformer(query_list_1)
    query_list_2 = ["",
                   "Irrelavant"]
    query_vec_2 = transformer(query_list_2)
    # Feed the query vectors and the sentence vectors to cosine_sim
    print(cosine_sim(query_vec_1[0],sent_vec[0]))
    print(cosine_sim(query_vec_1[1],sent_vec[0]))
    print(cosine_sim(sent_vec[1],sent_vec[1]))
    print(cosine_sim(query_vec_2[1],sent_vec[1]))

def main():
    question_7()

if __name__ == "__main__":
    main()
\end{lstlisting}
Τα αποτελέσματά μας στο τερματικό είναι τα εξής:
\begin{lstlisting}[style=terminal]
0.22175512926637858
0.0
1.0
0.0
\end{lstlisting}
\subsubsection{\info{} Παρατηρήσεις}
\paragraph{Ανάλυση:}
Βλέπουμε, σχετικά με τα αποτελέσματα:
\begin{itemize}
        \item Το πρώτο μας ερώτημα δεν είναι πολύ σχετικό, βλέπουμε λοιπόν
              μια λογική ομοιότητα περίπου 22\%.
        \item Το δεύτερό μας ερώτημα είναι άσχετο, βλέπουμε λοιπόν 0\%
              ομοιότητα (αναμενόμενο).
        \item Το τρίτο μας ερώτημα είναι η ίδια η πρόταση, οπότε βλέπουμε
              100\% ομοιότητα.
        \item Το τελευταίο μας ερώτημα είναι μία λέξη που δεν βρίσκεται το
              κείμενο, οπότε έχουμε 0\% ομοιότητα ξανά.
\end{itemize}
\paragraph{Συμπεράσματα:}
Έχουμε καλύψει επαρκώς τις διάφορες περιπτώσεις ερωτημάτων με διαφορά
ομοιότητας, η μέθοδός μας κατάφερε να παρουσιάσει λογικά και αναμενόμενα
αποτελέσματα κάθε φορά.

Η ευκολία χρήσης της μεθόδου αυτής, σε συνδιασμό με το ότι είναι πιο αξιόπιστη
από την μέθοδο των συνημιτόνων, την κάνει την πιο εξελιγμένη και την πλέον
προτεινόμενη προς χρήση μέθοδο ανάκτησης πληροφορίας στην εργασία αυτή.

\vspace{1cm}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=1]{penguin-smile}
\end{center}

